\section{Resource Description Framework}
Die Resultate der Klassifizierung sollen in \ac{RDF} gespeichert werden.
Dieses Framework wird in den folgenden Abschnitten vorgestellt.
Als erstes wird die allgemeine Syntax erläutert und anschließend
der RDF-Cube vorgestellt.

\subsection{RDF-Grundlagen}
\ac{RDF} ist ein Framework für die Repräsentation für Information im Internet
\cite{cyganiak2014rdf}.
Es ist eine Menge von Tripel, welche den sogenannten RDF-Graph bilden (vgl. Abbildung \ref{fig:graph}).

\begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics{Grundlagen/images/rdf-graph.png}
 \caption[Allgemeiner RDF-Graph]{Dieser Graph zeigt ein einfaches Tripel. Das Subject und das Object bilden
 die Knoten des Graphens und das Predicate bildet  die Kante zwischen beiden.
 Der Graph selbst ist gerichtet. Quelle:\cite{cyganiak2014rdf}}
 \label{fig:graph}
 \end{figure}

Das Triple besteht aus folgenden Elementen:

\begin{itemize}
\item Subject: Diese können entweder \ac{IRI} oder Blank Nodes sein.
\item Predicate: Diese sind \ac{IRI}
\item Object: Diese können entweder \ac{IRI}, Literals oder Blank Nodes sein.
\end{itemize}

Eine \ac{IRI} ist  ein Unicode String und dient zur eindeutige Referenzierung
einer Ressource.
\ac{IRI} gelten als gleich, wenn alle Zeichen des jeweiligen Strings identisch
sind.
Blank Nodes haben als Gel­tungs­be­reich das jeweilige Dokument und dienen als lokale
Referenzen innerhalb des Dokumentes.
Zur Speicherung von Daten eignen sich Literale, welche aus einen Unicode String,
einen Datentyp \ac{IRI}, und falls es vom Datentyp ein String ist, ein Sprachtag.

%Während Literale zur Speicherung von Werten dienen und können entweder Strings,
%Zahlen und ein Datum sein.
%Literale bestehen aus einen Unicode String, einen Datentype \ac{IRI} und ein
%Sprachtag, falls der Literal von Typ ein String ist.

\begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Grundlagen/images/rdf_beispiel.png}
 \caption{Diese Beispiel zeigt einen konkreten Graph. Es zeigt, dass die Objecte entweder ein Literal oder eine IRI sein kann.}
 \label{fig:beispielgraph}
 \end{figure}

 Ein \ac{RDF}-Graph kann  in verschiedenen Formate beispielsweise
 XML \cite{beckett2004rdfxml}, JSON \cite{alexander2008rdf}, Turtle \cite{beckett2014rdf}
 serialisiert werden.



\subsection{RDF-Cube}
RDF-Cube dient zur Strukturierung von statistischen Daten und deren Metadaten.
Der RDF-Cube ist  in RDF strukturiert und nutzt  die Ideen von Linked Data.

Die Data Sets  sind  eine Sammlung von statistischen Daten und deren Struktur.
Die Daten selbst können entweder Werte von Beobachtungen, strukturierte Metadaten, referenzierte Metadaten oder  organisatorische Strukturen (slices) enthalten.
Die Data Sets bestehen  aus einer Sammlung von Observations, welche aus der Dimension, deren Metadaten, den Messwerten, Messmethode und Maßeinheit.
Die Dimension dient die Oberservation zu identifizieren.

Die Datenstruktur eines Cubes wird durch
\texttt{qb:DataStructureDefiniton} definiert.
In der Regel werden  die verwendeten Dimensionen, Attribute und Messwerte angegeben.
Die Ordnung der Dimension wird gegebenenfalls definiert und welche
Attribute optional oder obligatorisch sind.
Dies wird aus folgende Gründen gemacht:

\begin{itemize}
  \item Dadurch können die Daten sofort validiert werden.
  \item Der User kann schneller die Daten verstehen und hat eine Übersicht
        für das Schreiben von Querys.
  \item Es erleichtert die Transformation in andere Formate.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
eg:dsd1 a qb:DataStructureDefinition;
    rdfs:comment "shipments by time
                 (multiple measures approach)"@en;
    qb:component
        [ qb:dimension  sdmx-dimension:refTime; ],
        [ qb:measure    eg-measure:quantity; ],
        [ qb:measure    eg-measure:weight; ] .
        eg:dataset1 a qb:DataSet;
    qb:structure eg:dsd1 .

eg:obs1a  a qb:Observation;
    qb:dataSet eg:dataset1;
    sdmx-dimension:refTime "2010-07-30"^^xsd:date;
    eg-measure:weight 1.3 ;
    eg-measure:quantity 42 ;
    .
\end{lstlisting}


Die Dimensionen, Attribute und Messwerte werden eine eigene Klasse, welche lauten:
\texttt{qb:Dimensio\-nProperty}, \texttt{gb:AttributeProperty} und \texttt{gb:MeasureProperty}.
Die abstrakte Komponente von ihnen heißt \texttt{qb:componentProperty}.
Eine Komponente kapselt folgende Informationen:

\begin{itemize}
 \item Das Konzept, welches sie repräsentieren beispielsweise Zeit oder eine geographische Region.
 \item Die Art der Komponente wird durch die jeweilige Klasse beschrieben.
 \item Den Datentyp für die Messwerte.
\end{itemize}
